---
title: Разрешения
slug: permissions/perm-basic
author: Nikolay Kostov
---


##### Права и контрол на достъпа в Линукс файловата система.

Нещата които трябва да знаете първо са следните два факта. 
Привилегийте на всички файлове с системата на линукс се изписват буквено и цифрено.

Буквено изглеждат така:


|      |      |
| :---        |    :----:   |
| r      | Права за четене идва от read. |
| w      | Права за писане идва от write |
| x      | Права за изпълняване идва от execution |



- Посочва, че няма никакви права дадения файл или папка ( директория ).

Както е казано закона под който линукс работи е, че всичко е файл тоест и директорийте.
Което посочва, че имаме и допълнителна информация посочваща това в началото на файловете и директорийте намира се най отпред на чело на правата:

```bash
- Посочва, че е файл.
d Посочва, че е директория (папка).
l Посочва, че файла е линкнат.
```

Цифрен формат за записване на правата (октален):

```bash
4 Четене
2 Писане
1 Изпълнение
0 Без правомощия
```



:::caution Файловете
 имат три типа вид на собственост – потребител, група и всички останали, за това
те имат следния формат след преглед със ls -l в всяка ситуация. За да знаете кои права за кого са, ги разделяте по 3. Първата тройка е за потребителя, втората е групата а третата е всички
останали.
:::


Команди за промяна на правата:

```bash 
chmod u+r {filename}
```

 Дава правото на потребителя да чете
даденият файл или директория.

```bash 
chmod u+w {filename}
``` 

Дава правото на потребителя да може да
пише по дадения файл или директория.

```bash 
chmod u+x {filename}
``` 

Дава правото на потребителя да може да
изпълнява даденият файл или директория.

```bash 
chmod u-r {filename}
``` 

Премахва правото на потребителя да чете
даденият файл или директория.

```bash 
chmod u-w {filename}
``` 

Премахва правото на потребителя да пише
даденият файл или директория.

```bash 
chmod u-x {filename}
``` 

Премахва правото на потребителя да
изпълнява даденият файл или директория.

```bash 
chmod g+r {filename}
``` 

Дава правото на групата да може да чете
даденият файл или директория.

```bash 
chmod g+w {filename}
``` 
Дава правото на групата да може да пише
даденият файл или директория.

```bash 
chmod g+x {filename}
``` 

Дава правото на групата да може да
изпълнява даденият файл или директория.

```bash 
chmod g-r {filename}
``` 

Премахва правото на групата да може да чете
даденият файл или директория.

```bash 
chmod g-w {filename}
``` 

Премахва правото на групата да може да
пише даденият файл или директория.

```bash 
chmod g-x {filename}
``` 

Премахва правото на групата да може да
изпълнява даденият файл или директория.

```bash 
chmod o+r {filename}
``` 

Дава правото на всички останали да четат
даденият файл или директория.

```bash 
chmod o+w {filename}
``` 

Дава правото на всички останали да пишат
даденият файл или директория.

```bash 
chmod o+x {filename}
``` 

Дава правото на всички останали да
изпълняват даденият файл или директория.

```bash 
chmod o-r {filename}
``` 

Дава правото на всички останали да четат
даденият файл или директория.

```bash 
chmod o-w {filename}
``` 

Дава правото на всички останали да пишат
даденият файл или директория.


Дава правото на всички останали да
изпълняват даденият файл или директория.

```bash 
chmod o-x {filename}
``` 

Променя потребителя собственик на файл.

```bash
chown {username} file.extension
``` 
Променя групата собственик на файл.

```bash 
chgrp {groupname} file.extension 
```  

Добавя нова група.

```bash
аddgroup {groupname}
``` 
 
Променя основната група собственик на файла.

```bash
 chown :{groupname} file.extension
```  

Променя потребителя и групата собственици
на файла

```bash
chown {username}:{groupname} file.extension
``` 